%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% WARNING: this version may not be up to date - see stanovy.txt for authoritative version %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}

% roman numerals for section numbers
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}} 

% indentation of the first line of a paragraph
\setlength{\parindent}{0cm}
% space between paragraphs
\setlength{\parskip}{3mm}

\begin{document}

% i suck at latex and don't know how to make a heading
\begin{center}
{\LARGE\bf Stanovy sdružení}
\end{center}

\section{Všeobecná ustanovení}

Underground, o.s. (dále jen sdružení) je dobrovolné, nezávislé a neziskové sdružení fyzických osob.

Sdružení je právnickou osobou ve smyslu zákona č. 83/1990 Sb. o sdružování občanů v platném znění.

Sídlem sdružení je Čápkova 48, 60200 Brno.

Cíle sdružení jsou:
\begin{itemize}
\item sdružovat zájemce o moderní technologie a návazné vědecké disciplíny a umělecké směry,
\item umožňovat členům neformální spolupráci na společných technologických projektech, nezávislý
      vědecký výzkum a sebevzdělávání v podnětném prostředí,
\item poskytovat otevřenou platformu pro výzkum, vývoj a implementaci technologií všeho druhu, s
      důrazem na otevřené licence a spolupráci v rámci celosvětové komunity,
\item vzdělávat veřejnost a šířit technologickou osvětu publikační a přednáškovou činností, kurzy a
      workshopy,
\item umožňovat spřáteleným skupinám a organizacím využívat zdroje a prostory sdružení k veřejným
      přednáškám a akcím odpovídajícím zaměření sdružení.
\end{itemize}

\section{Členství}

Členem sdružení se může stát fyzická i právnická osoba (libovolného státu), která se chce podílet na
uskutečňování cílů sdružení. Na přijetí do sdružení není nárok.

Zájemce o členství podává přihlášku radě sdružení. Přihláška fyzické osoby musí obsahovat příjmení,
jméno, datum narození a vlastnoruční podpis žadatele.
Členství vzniká dnem, kdy výbor sdružení rozhodne o přijetí žadatele na základě jeho písemné přihlášky.

Členství zaniká:
\begin{itemize}
\item na vlastní žádost člena doručenou radě sdružení,
\item úmrtím člena,
\item vyloučením člena ze sdružení,
\item se zánikem sdružení.
\end{itemize}

Členství může být pozastaveno na vlastní žádost nebo rozhodnutím rady sdružení.

Pozastavení a obnovení členství na vlastní žádost nepodléhá schválení a může trvat libovolně dlouho.

Rada sdružení může pozastavit členství jako výstrahu za porušení těchto stanov nebo vnitřních
předpisů sdružení a nebo jako součást návrhu na vyloučení člena. V případě návrhu na vyloučení člena
rada sdružení svolá valnou hromadu do 30 dnů. Pozastavení členství radou sdružení nesmí bez souhlasu
valné hromady trvat déle než 30 dní.

Rada sdružení nemůže pozastavit členství člena revizní komise. Návrh na pozastavení jeho členství
dává rada sdružení valné hromadě, která o návrhu rozhodne.

Člen může být vyloučen ze sdružení pouze valnou hromadou.

Důvodem pro vyloučení je:
\begin{itemize}
\item neplacení členských příspěvků,
\item hrubé porušení těchto stanov,
\item opakovaná výstraha za porušení stanov,
\item poškození dobré pověsti sdružení.
\end{itemize}

\section{Práva a povinnosti členů}

Člen sdružení má právo:
\begin{itemize}
\item účastnit se valné hromady, hlasovat na ní a uplatňovat návrhy,
\item volit a být volen do volených orgánů sdružení,
\item využívat, za podmínek stanovených radou, prostředků a produktů sdružení,
\item dávat podnět ke kontrole revizní komisi.
\end{itemize}

Člen sdružení má povinnost:
\begin{itemize}
\item dodržovat stanovy sdružení a všechny vnitřní předpisy sdružení,
\item platit ve stanovené lhůtě členské příspěvky,
\item oznámit změny údajů vedených v seznamu členů sdružení.
\end{itemize}

Člen s pozastaveným členstvím:
\begin{itemize}
\item má právo účastnit se valné hromady, ale nemá právo na ní hlasovat nebo uplatňovat návrhy vyjma
      návrhu na zrušení rozhodnutí rady o jeho pozastavení členství ve sdružení,
\item nemá právo volit a být volen do volených orgánů sdružení,
\item nemá povinnost platit členské příspěvky,
\item nemá právo využívat prostředků a produktů sdružení, pokud rada nerozhodne jinak.
\end{itemize}

\section{Orgány sdružení}

Orgány sdružení jsou Valná hromada, předseda sdružení (dále také jen “Předseda”), Rada sdružení a Revizní komise.

Valná hromada volí do orgánů sdružení dle zásady tajné volby a při zachování demokratických
principů. Podrobný volební řád stanoví Valná hromada.

Všechny orgány sdružení pořizují zápis ze svých schůzí. Pro tento účel jsou na schůzi zvoleni
zapisovatel a ověřovatel, kteří zápis opatří svým podpisem. Zápisy se archivují a jsou na vyžádání
přístupné všem členům sdružení, zejména prostřednictvím WWW stránek sdružení. O zveřejnění zápisu
veřejnosti rozhoduje Valná hromada.

Není-li v těchto stanovách uvedeno jinak, přijímají orgány sdružení rozhodnutí nadpoloviční většinou
svých členů.

Člen sdružení zvolený do rady sdružení(případně na post předsedy) nemůže být zvolen do revizní
komise sdružení.

Členství v orgánech sdružení zaniká společně se zánikem členství ve sdružení.

Pozastavením členství ve sdružení je také pozastaven výkon funkce v orgánu sdružení. Pokud
pozastavení členství trvá déle než 30 dní, pak členství v orgánech sdružení, s výjimkou Valné
hromady, zaniká.

\textbf{Valná hromada} je nejvyšším orgánem sdružení a je tvořena všemi členy sdružení.
\begin{itemize}
\item Valnou hromadu svolává Předseda nejméně jednou ročně s přesahem maximálně dvou měsíců do
      následujícího roku. Předseda Valnou hromadu svolá kdykoliv o to požádá nejméně třetina členů
      a nebo Revizní komise. V takovém případě ji svolá do měsíce od doručení návrhu. Nemá-li kdo
      Valnou hromadu svolat, může Valnou hromadu svolat libovolný člen sdružení.
\item Pozvánka na Valnou hromadu, obsahující informace o termínu, místu konání a navrhovaném
      programu valné hromady musí být zveřejněna na WWW serveru sdružení a rozeslána všem členům
      sdružení elektronickou nebo papírovou poštou nejpozději 14 dní před navrhovaným termínem
      konání.
\item Pokud je na programu Valné hromady závažný bod jednání (volba orgánů sdružení, změna stanov
      nebo zrušení sdružení), musí být tento bod uveden v navrhovaném programu Valné hromady.
      Takovýto bod není možné zařadit na program jednání dodatečně. Výjimkou je volba nové Rady
      sdružení, pokud Rada sdružení, která vykonává funkci Předsedy, na Valné hromadě odstoupí. V
      takovém případě Valná hromada zvolí novou radu sdružení.
\item Valná hromada přijímá rozhodnutí nadpoloviční většinou přítomných členů. Pro odvolání
      Předsedy, člena Rady sdružení nebo člena Revizní komise a pro změnu těchto stanov je potřeba
      třípětinové většiny přítomných členů avšak nejméně třetiny všech členů sdružení.
\item Body programu týkající se zrušení členství ve sdružení a nebo potvrzení pozastavení členství
      ve sdružení budou zařazeny na program valné hromady před všemi ostatními body programu vyjma
      organizačních (volba zapisovatele, ověřovatele, schválení programu a podobně).
\item Rozhodnutí o zrušení pozastavení členství nabývá účinnosti okamžitě po projednání příslušného
      bodu programu.
\item Schůzi Valné hromady řídí Předseda sdružení.
\item Valná hromada je schopná se usnášet za přítomnosti alespoň třetiny svých členů.
\end{itemize}

\textbf{Předseda sdružení} je statutárním orgánem sdružení.
\begin{itemize}
\item Předsedu sdružení volí a odvolává Valná hromada.
\item Funkční období předsedy je 1 rok. Předseda sdružení svolá Valnou hromadu za účelem volby
      Předsedy tak, aby volba proběhla nejdříve 30 dní před koncem jeho mandátu a nejpozději v
      poslední den jeho mandátu.
\item Předseda rozhoduje v neodkladných věcech a provádí neodkladné úkony, pokud k tomu není
      zapotřebí souhlas jiného orgánu sdružení.
\item Předseda se při výkonu své funkce řídí rozhodnutím Valné hromady a Rady sdružení.
\item Předseda sdružení může část svých pravomocí převést na radu sdružení.
\item Předseda je oprávněn účastnit se zasedání všech orgánů sdružení. Pokud není jejich členem, má
      právo poradní.
\item Nestanoví-li Valná hromada jinak, není Předseda bez souhlasu Rady sdružení oprávněn zavazovat
      sdružení nad částku ve výši 5.000,- Kč.
\item V případě, že se uvolní místo Předsedy, svolá Rada sdružení do jednoho měsíce Valnou hromadu
      za účelem volby Předsedy. Do zvolení nového Předsedy přejímá jeho pravomoci Rada sdružení.
      Stejného postupu se použije, pokud Předseda nebyl na Valné hromadě zvolen.
\end{itemize}

\textbf{Rada sdružení} je výkonný orgán sdružení.
\begin{itemize}
\item Rada sdružení má 4, 6 nebo 8 členů, z nichž jedním je Předseda sdružení a zbylé členy volí a
      odvolává Valná hromada.
\item Je-li zvolen nový Předseda sdružení, je volena i nová Rada sdružení.
\item Schůzím Rady sdružení předsedá Předseda sdružení a má rozhodující hlas.
\item Rada sdružení se řídí rozhodnutím Valné hromady.
\item Rada sdružení spravuje majetek sdružení a vede jeho evidenci.
\item Rada sdružení předkládá valné hromadě jednou za rok zprávu o činnosti sdružení.
\item Je-li počet členů Rady sdružení jiný, než počet členů stanovený těmito stanovami, pak rada
      kooptuje takový nejnižší počet členů sdružení, aby dosáhla počtu volených členů stanoveného
      těmito stanovami. Rada sdružení smí kooptovat pouze ty členy, kteří by mohli být zvoleni do
      Rady sdružení. Tito kooptovaní členové musí být potvrzeni nejbližší valnou hromadou.
\end{itemize}

\textbf{Revizní komise} je kontrolní orgán sdružení, který je odpovědný pouze valné hromadě.
\begin{itemize}
\item Revizní komise má nejméně dva členy.
\item Revizní komise podává Valné hromadě jednou ročně zprávu o hospodaření.
\item Revizní komise šetří stížnosti členů na postup Předsedy sdružení a Rady sdružení. Zprávu o
      výsledku šetření předkládá Revizní komise valné hromadě sdružení.
\item Revizní komise závazně vykládá stanovy a vnitřní předpisy sdružení pro účely sdružení.
\item Návrh na změnu stanov musí být předložen Revizní komisi nejméně 14 dní před konáním Valné
      hromady, na jejímž programu má tato změna stanov být projednána. Revizní komise vypracuje v
      součinnosti s autorem původního návrhu návrh pozměněných stanov, který předloží této Valné
      hromadě ke schválení. Autor původního návrhu může Valné hromadě předložit svůj původní návrh
      na změnu stanov.
\item Revizní komise má přístup ke všem dokladům a dokumentům nutným k provádění její činnosti.
\end{itemize}

\section{Zásady hospodaření}

Sdružení hospodaří se svým majetkem, jehož zdroji jsou zejména:
\begin{itemize}
\item členské příspěvky,
\item dary a jiná plnění fyzických a právnických osob
\end{itemize}
Tyto zdroje jsou využívány výhradně v souladu s předmětem činnosti sdružení a k zajištění jeho
provozu.

Cílem činnosti sdružení není dosažení zisku. Přebytek hospodaření se použije v následujícím období
podle rozpočtu sdružení.

Rozpočet sdružení vypracovává jednou ročně Rada sdružení a dává ho ke schválení Valné hromadě.
Rozpočet je vnitřním předpisem sdružení.

Účetní závěrka za minulý kalendářní rok musí být projednána Radou sdružení nejpozději do konce února
následujícího roku.

Za finanční hospodaření sdružení zodpovídá Rada sdružení, dispoziční právo k účtu má Předseda
sdružení, který podle svého uvážení může toto dispoziční právo udělit i dalším členům Rady sdružení
na dobu určitou, nejdéle však do konce svého funkčního období.

Ve věcech finančních zodpovídá Radě sdružení za využívání bankovních účtů předseda sdružení, a to
vždy v příslušném funkčním období. Rada sdružení zpravidla pověřuje svého člena (například
hospodáře), aby pomáhal Předsedovi s hospodářskou agendou a případně s řízením práce kvalifikované
externí síly, pověřené péčí o účetní doklady sdružení.

Kontrolu plnění rozpočtu provádí Revizní komise.

Pravidla pro přístup k bankovnímu účtu sdružení stanoví vnitřním předpisem Valná hromada.

\section{Zánik sdružení}

Sdružení zaniká rozhodnutím Valné hromady, vysloví-li se pro tento návrh alespoň 4/5 všech řádných
členů.

Valná hromada, která rozhodla o zániku sdružení, rozhodne také o majetkovém vypořádání. Případný
kladný zůstatek majetku bude bezúplatně převeden na jinou právnickou osobu neziskového charakteru,
jejíž cíle jsou sdružení blízké.

\section{Závěrečná ustanovení}

První radou sdružení jsou členové přípravného výboru. Tato rada sdružení má pravomoce předsedy dle
ustanovení o uvolnění místa předsedy.

Rada sdružení svolá ustavující valnou hromadu nejpozději do 30 dnů od registrace sdružení. Součástí
programu této valné hromady bude volba Předsedy, Rady sdružení a Revizní komise.

Tyto stanovy nabývají účinnosti dnem registrace sdružení.

\end{document}
